\section{Çok Katlı İntegraller}
%
\subsection{Çok Katlı İntegrallerde Değişken Değiştirme}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Değişken değişikliği çift katlı integrallerde de yararlı olabilir. Bunun bir örneğini daha önce görmüştük: kutupsal koordinatlara çevirmek. Yeni $r$ ve $\theta$ değişkenleri ile eski $x$ ve $y$ değişkenleri arasındaki ilişki
\[ x=r\cos \theta \qquad y=r\sin \theta \]
dır ve değişken değişikliği formülü, $r\theta$-düzlemindeki $S$ bölgesi $xy$-düzlemindeki $R$ bölgesine karşı gelmek üzere,
\[ \iint\limits_R f(x,y)dA=\iint\limits_S f(r\cos \theta,r\sin \theta)r dr d\theta \]
olarak yazılabilir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Daha genel olarak $uv$-düzleminden $xy$-düzlemine
	\[ T(u,v)=(x,y) \]
	biçiminde $\bm{T}$ \textbf{dönüşümü} tarafından verilen ve $x$ ve $y$ nin $u$ ve $v$ ile ilişkisi
	\begin{equation}\label{p902eq3}
	x=g(u,v)\qquad y=h(u,v)
	\end{equation}
	ya da bazen yazdığımız gibi,
	\[ x=x(u,v)\qquad y=y(u,v) \]
	olan bir değişken değiştirmeyi ele alırız. Sıklıkla $T$ nin, $g$ ve $h$ nin birinci basamaktan sürekli kısmi türevleri olması anlamına gelen, bir \textbf{$\bm{C^1}$ dönüşümü} olduğunu varsayarız.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Aslında bir $T$ dönüşümü, yalnızca, tanım ve görüntü kümeleri $\mathds{R}^2$ nin altkümeleri olan bir fonksiyondur.
\end{block}
\begin{block}{}
	$T(u_1,v_1)=(x_1,y_1)$ ise, $(x_1,y_1)$ noktasına $(u_1,v_1)$ in \textbf{görüntüsü} denir.\medskip
	
	Görüntüsü aynı olan iki nokta yoksa, $T$ ye \textbf{bire-bir}dir denir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$T$ dönüşümü $S$ yi, \textbf{$\bm{S}$ nin görüntüsü} denilen, $S$ deki noktaların görüntülerinden oluşan, $xy$-düzlemindeki $R$ bölgesine dönüştürür.
\end{block}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=902,clip,trim=81mm 80mm 28mm 160.5mm,scale=.95]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\begin{block}{}
	$T$ dönüşümü bire-birse, $xy$-düzleminden $uv$-düzlemine bir $\bm{T^{-1}}$ \textbf{ters dönüşümü} vardır ve Denklem \eqref{p902eq3} deki eşitlikler $u$ ve $v$ için $x$ ve $y$ cinsinden çözülebilir:
	\[ u=G(x,y)\qquad v=H(x,y) \]
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Şimdi de değişken değiştirmenin bir çift katlı integrali nasıl etkilediğini görelim. $uv$-düzleminde sol alt köşesi $(u_0,v_0)$ ve kenar uzunlukları $\Delta u$ ve $\Delta v$ olan küçük bir $S$ dikdörtgeni ile başlarız.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=903,clip,trim=76mm 81mm 24.5mm 158.5mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$S$ nin görüntüsü, sınır noktalarından birisi $(x_0,y_0)=T(u_0,v_0)$ olan $xy$-düzlemindeki $R$ bölgesidir.
\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\[\vec{\textbf{r}}(u,v)=g(u,v)\vec{\textbf{i}}+h(u,v)\vec{\textbf{j}}\]
%vektörü $(u,u)$ noktasının görüntüsünün konum vektörüdür. $S$ nin $v=v_0$ olan alt kenarının görüntüsü $\vec{\textbf{r}}(u,v_0)$ vektör fonksiyonu tarafından verilen eğridir. Bu görüntü eğrisinin $(x_0,y_0)$ noktasındaki teğet vektörü
%\[ \vec{\textbf{r}}_u=g_u(u_0,v_0)\vec{\textbf{i}}+h_u(u_0,v_0)\vec{\textbf{j}}=\frac{\partial x}{\partial u}\vec{\textbf{i}}+\frac{\partial y}{\partial u}\vec{\textbf{j}} \]
%dir. Benzer şekilde, $S$ nin sol kenarının (diğer bir deyişle $u=u_0$ ın) görüntü eğrisinin $(x_0,y_0)$ noktasındaki teğet vektörü
%\[ \vec{\textbf{r}}_v=g_v(u_0,v_0)\vec{\textbf{i}}+h_v(u_0,v_0)\vec{\textbf{j}}=\frac{\partial x}{\partial v}\vec{\textbf{i}}+\frac{\partial v}{\partial u}\vec{\textbf{j}} \]
%olur.
%\end{frame}
%%
%\begin{frame}
%$R=T(S)$ görüntü bölgesini Şekilde gösterildiği gibi, yaklaşık olarak
%\[ \vec{\textbf{a}}=\vec{\textbf{r}}(u_0+\Delta uiv_0)-\vec{\textbf{r}}(u_0,v_0)\qquad \vec{\textbf{b}}=\vec{\textbf{r}}(u_0,v_0+\Delta v)-\vec{\textbf{r}}(u_0,v_0) \]
%kiriş vektörleri tarafından belirlenen bir paralel kenar gibi düşünebiliriz.
%\begin{figure}[h]
%	\includegraphics[page=904,clip,trim=20.5mm 181mm 147.5mm 67.4mm]{stewart-ccac.pdf}
%\end{figure}
%Burada
%\[ \vec{\textbf{r}}_u=\lim_{\Delta u\rightarrow 0}\frac{\vec{\textbf{r}}(u_0+\Delta u,v_0)-\vec{\textbf{r}}(u_0,v_0)}{\Delta u} \]
%ve dolayısıyla $\vec{\textbf{r}}(u_0+\Delta u,v_0)-\vec{\textbf{r}}(u_0,v_0) \approx \Delta u\vec{\textbf{r}}_u$ dur. Benzer şekilde $\vec{\textbf{r}}(u_0,v_0+\Delta v)-\vec{\textbf{r}}(u_0,v_0) \approx \Delta v\vec{\textbf{r}}_v$ dir.
%\end{frame}
%%
%\begin{frame}
%Bu, $R$ bölgesini yaklaşık olarak, $\Delta u\vec{\textbf{r}}_u$ ve $\Delta v\vec{\textbf{r}}_v$ vektörlerinin belirlediği paralel kenar olarak alabileceğimiz anlamına gelir.
%\begin{figure}[h]
%	\includegraphics[page=904,clip,trim=20.5mm 142mm 148mm 110mm]{stewart-ccac.pdf}
%\end{figure}
%Dolayısıyla, $R$ nin alanını yaklaşık olarak, bu paralel kenarın
%\begin{equation}\label{p904eq6}
%|(\Delta u\vec{\textbf{r}}_u)\times (\Delta v\vec{\textbf{r}}_v)|=|\vec{\textbf{r}}_u\times \vec{\textbf{r}}_v|\Delta u\Delta v
%\end{equation}
%alanı olarak alabiliriz.
%\end{frame}
%%
%\begin{frame}
%Vektörel Çarpımı hesaplayarak
%\[ \vec{\textbf{r}}_u\times \vec{\textbf{r}}_v=\begin{vmatrix}
%\vec{\textbf{i}}&\vec{\textbf{j}}&\vec{\textbf{k}}\\
%&&\\
%\displaystyle \frac{\partial x}{\partial u}&\displaystyle \frac{\partial y}{\partial u}&0\\
%&&\\
%\displaystyle \frac{\partial x}{\partial v}&\displaystyle \frac{\partial y}{\partial v}&0
%\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
%\displaystyle \frac{\partial x}{\partial u}&\displaystyle \frac{\partial y}{\partial u}\\
%&\\
%\displaystyle \frac{\partial x}{\partial v}&\displaystyle \frac{\partial y}{\partial v}
%\end{vmatrix}\vec{\textbf{k}}=\begin{vmatrix}
%\displaystyle \frac{\partial x}{\partial u}&\displaystyle \frac{\partial x}{\partial v}\\
%&\\
%\displaystyle \frac{\partial y}{\partial u}&\displaystyle \frac{\partial y}{\partial v}
%\end{vmatrix}\vec{\textbf{k}} \]
%olarak elde ederiz.
%
%Bu hesaplamada ortaya çıkan determinanta dönüşümün \textbf{Jakobiyen}i denir ve özel bir sembolle gösterilir.
%\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{definition}
	$x=g(u,v)$ ve $y=h(u,v)$ ile verilen $T$ dönüşümünün \textbf{Jakobiyen}i
	\begin{equation}\label{p904eq7}
	\frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)}=\left|\begin{array}{cc}
	\displaystyle \frac{\partial x}{\partial u}&\displaystyle \frac{\partial x}{\partial v}\\
	&\\
	\displaystyle \frac{\partial y}{\partial u}&\displaystyle \frac{\partial y}{\partial v}
	\end{array}\right|=\frac{\partial x}{\partial u}\frac{\partial y}{\partial v}-\frac{\partial x}{\partial v}\frac{\partial y}{\partial u}
	\end{equation}
	dur.
\end{definition}
%Bu gösterimde Denklem \eqref{p904eq6} yı kullanarak $R$ nin $\Delta A$ alanını yaklaşık olarak, Jakobiyenin değeri $(u_0,v_0)$ noktasında hesaplanmak üzere
%\begin{equation}\label{p904eq8} 
%\Delta A\approx \left|\frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)}\right|\Delta u\Delta v
%\end{equation}
%alabiliriz.
\end{frame}
%%
%\begin{frame}
%Şimdi $uv$-düzlemindeki bir $S$ bölgesini $S_{ij}$ dikdörtgenlerine ayıralım ve bunların $xy$-düzlemindeki görüntülerine $R_{ij}$ diyelim.
%\begin{figure}[h]
%	\includegraphics[page=905,clip,trim=77mm 144mm 21mm 93mm]{stewart-ccac.pdf}
%\end{figure}
%\end{frame}
%%
%\begin{frame}
%Her bir $R_{ij}$ için \eqref{p904eq8} deki yaklaşımları kullanarak, Jakobiyen $(u_i,v_j)$ noktasında hesaplanmak üzere, $f$ nin $R$ üzerindeki çift katlı integralinin
%\begin{align*}
%\iint\limits_Rf(x,y)dA& \approx \sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^nf(x_i,y_j)\Delta A\\
%& \approx \sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^nf(g(u_i,v_j),h(u_i,v_j))\left|\frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)}\right|\Delta u\Delta v
%\end{align*}
%yaklaştırımını elde ederiz. Bu çift topamın
%\[\iint\limits_Sf(g(u,v),h(u,v))\left|\frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)}\right| du dv\]
%integrali için bir Riemann toplamı olduğuna dikkat ediniz.
%
%Yukarıdaki yaklaştırıma göre aşağıdaki teoremi yazabiliriz.
%\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{theorem}[Çok Katlı İntegralde Değişken Değişikliği]
	$T$, bire-bir, $C^1$, Jakobiyeni sıfırdan farklı olan ve $uv$-düzlemindeki bir $S$ bölgesini $xy$-düzleminde bir $R$ bölgesine örten olarak gönderen bir dönüşüm olsun. $f$ fonksiyonu $R$ üzerinde sürekli ve $R$ ile $S$ bölgeleri 1. ya da 2. Tipten düzlemsel bölgeler olsun. Bu durumda
	\begin{equation}\label{p905eq9}
	\iint\limits_Rf(x,y)dA=\iint\limits_Sf(x(u,v),y(u,v))\left|\frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)}\right|  du  dv
	\end{equation}
	dir.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Teorem, $x$ ve $y$ cinsinden verilmiş bir integrali $x$ ve $y$ yi $u$ ve $v$ cinsinden ifade ederek ve
	\[ dA=\left|\frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)}\right| du dv \]
	yazarak $u$ ve $v$ cinsinden bir integrale dönüştürebileceğimizi söyler. 
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=906,clip,trim=22mm 163.5mm 148mm 32mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	Teoremin ilk kullanımı olarak kutupsal koordinatlarda integral hesabının yalnızca özel bir durum olduğunu göstereceğiz. Burada $r\theta$-düzleminden $xy$-düzlemine giden $T$ dönüşümü
	\begin{align*}
	x&=g(r,\theta)=r\cos \theta\\
	y&=h(r,\theta)=r\sin \theta
	\end{align*}
	olarak verilir ve bu dönüşümün geometrisi Şekilde gösterilmiştir.
\end{minipage}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ R $, köşeleri $ (0,1) $, $ (2,0) $, $ (0,-2) $ ve $ (0,-1) $ olan yamuk bölge olmak üzere $ \displaystyle \iint_{R} e^{(x+y)/(x-y)} dA $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	$ e^{(x+y)/(x-y)} $ integralini almak kolay olmadığında, fonksiyonun yapısından esinlenerek
	\[ u = x+y \quad v=x-y \]
	değişken değişikliğini kullanırız. Bu denklemler $ xy $-düzleminden $ uv $-düzlemine bir $ T^{-1} $ dönüşümü tanımlar. Ancak Teoreme göre $ T $ dönüşümünün $ uv $-düzleminden $ xy $-düzlemine olması gerektiğinden, denklem $ x $ ve $ y $ için çözülerek
	\[ x = \frac{1}{2}(u+v) \quad y= \frac{1}{2}(u-v) \text{ bulunur.} \]
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı...)]\let \qed \relax
	$ T $ nin Jakobiyeni
	\[ \frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)} = \begin{vmatrix}
	\dfrac{\partial x}{\partial u} & \dfrac{\partial x}{\partial v}\\[.3cm]
	\dfrac{\partial y}{\partial u} & \dfrac{\partial y}{\partial v}
	\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
	\dfrac{1}{2} & \dfrac{1}{2}\\[.3cm]
	\dfrac{1}{2} & -\dfrac{1}{2}
	\end{vmatrix} = -\frac{1}{2} \]
	dir. $ uv $-düzleminde $ R $ ye karşıgelen $ S $ bölgesini bulmak için $ R $ nin kenarlarının
	\[ y=0 \quad x-y = 2 \quad x=0 \quad x-y =1 \]
	doğruları üzerinde olduğuna dikkat çekerek, $ uv $-düzlemindeki görüntü doğrularını
	\[ u=v \quad v=2 \quad u=-v \quad v=1 \]
	olarak buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı...)]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Dolayısıyla $ S $ bölgesi, Şekilde gösterilen, köşeleri $ (1,1) $, $ (2,2) $, $ (-2,2) $ ve $ (-1,1) $ olan yamuk bölgedir.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=907,clip,trim=21mm 79mm 149.5mm 124.5mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı...)]
	\[ S= \{ (u,v) | 1\le v \le 2, -v\le u \le v \} \]
	olduğundan Teorem nedeniyle
	\begin{align*}
	\iint_{R} e^{(x+y)/(x-y)} dA &= \iint_{S} e^{u/v} \left| \frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)} \right | du dv \\
	& = \int_{1}^{2}\int_{-v}^{v} e^{u/v} \left(\frac{1}{2}\right) du dv \\
	& = \frac{1}{2} \int_{1}^{2} \left[v e^{u/v}\right]_{u=-v}^{u=v} dv\\
	& = \frac{1}{2} \int_{1}^{2} (e-e^{-1}) v dv\\
	& = \frac{3}{4}(e-e^{-1})
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$ R $, $ 2x-y=1 $, $ 2x-y = -3 $, $ 3x+y =1 $ ve $ 3x+y = -2 $ doğruları tarafından sınırlanan bölge olmak üzere $ \displaystyle \iint_{R} xy dA $ integralini uygun dönüşüm yaparak hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	Verilen bölgedeki denklemlerin yapısından esinlenerek
	\[ u = 2x-y \quad v= 3x+y \]
	değişken değişikliğini kullanırız. Bu denklemler $ xy $-düzleminden $ uv $-düzlemine bir $ T^{-1} $ dönüşümü tanımlar. Ancak Teoreme göre $ T $ dönüşümünün $ uv $-düzleminden $ xu $-düzlemine olması gerektiğinden, denklem $ x $ ve $ y $ için çözülerek
	\[ x = \frac{1}{5}(u+v) \quad y= \frac{1}{5}(2v-3u) \text{ bulunur.} \]
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı...)]\let \qed \relax
	$ T $ nin Jakobiyeni
	\[ \frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)} = \begin{vmatrix}
	\dfrac{\partial x}{\partial u} & \dfrac{\partial x}{\partial v}\\[.3cm]
	\dfrac{\partial y}{\partial u} & \dfrac{\partial y}{\partial v}
	\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
	\dfrac{1}{5} & \dfrac{1}{5}\\[.3cm]
	-\dfrac{3}{5} & \dfrac{2}{5}
	\end{vmatrix} = \frac{1}{5} \]
	dir. $ uv $-düzleminde $ R $ ye karşıgelen $ S $ bölgesini bulmak için $ R $ nin kenarlarının
	\[ 2x-y=1 \quad 2x-y = -3 \quad 3x+y =1 \quad 3x+y = -2 \]
	doğruları üzerinde olduğuna dikkat çekerek, $ uv $-düzlemindeki görüntü doğrularını
	\[ u=1 \quad u=-3 \quad v=1 \quad v=-2 \]
	olarak buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı...)]
	\[ S= \{ (u,v) | -2\le v \le 1, -3\le u \le 1 \} \]
	olduğundan Teorem nedeniyle
	\begin{align*}
	\iint_{R} xy dA &= \iint_{S} \frac{1}{25}(u+v) (2v-3u) \left| \frac{\partial (x,y)}{\partial (u,v)} \right | du dv \\
	& = \frac{1}{25} \int_{-2}^{1}\int_{-3}^{1} (3u^2+2v^2-uv) \left(\frac{1}{5}\right) du dv \\
	& = \frac{1}{125} \int_{-2}^{1} \left[u^3+2v^2u-\frac{u^2}{2}v\right]_{u=-3}^{u=1} dv\\
	& = \frac{1}{125} \int_{-2}^{1} (-8v^2-4v-28) dv\\
	& = -\frac{66}{125}
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}